\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
\chaptermark{Ringraziamenti}
\rhead{}

Un grazie doveroso e sincero alla mio Relatore, la Professoressa Floriana Esposito, per avermi concesso di lavorare a questo interessante progetto di ricerca, ma soprattutto per essere riuscita a farmi amare profondamente questa materia e avermi spinto, con le sue parole, oltre la mia fatica. 

Desidero ringraziare altrettanto sinceramente il mio Relatore, Professor Stefano Ferilli, per avermi accompagnato durante questo lavoro di tesi come costante punto di riferimento in questi mesi di studio.

Intendo porre i miei ringraziamenti a tutti i Professori che ho incrociato durante i miei studi, per avermi insegnato quello che so e aver reso possibile questo traguardo. Ringrazio il personale della Biblioteca del Dipartimento di Informatica per avermi fornito dati e testi, anche oltre i vincoli del dovere, senza i quali questo lavoro sarebbe stato decisamente più povero.

Grazie ai miei compagni di corso, in particolare Domenico e Giuseppe-per-gli-amici-Ciccio, per la pazienza che mi hanno dimostrato in questi mesi, rispondendo alle mie richieste e ascoltando i miei dubbi, e per avermi concesso di condividere con loro questo mio percorso di crescita.

Grazie a Donato e Virginia, per essere stati un porto franco in cui spegnere il cervello e per tutte le volte che hanno atteso l'esito delle missioni della CIA, credendo in me e scherzandoci su. Grazie ad Enea, la piccola Claudia, Flora, Nicola, Giovanni e tutti gli amici sempre presenti e pronti a ridere con me e rendere meno pesanti questi mesi. In particolare ringrazio Anna Maria per non essersela presa per la mia diserzione in una data importante.

Approfitto di queste pagine per dire un grazie enorme ai miei Genitori, per il sostegno che mi hanno dimostrato e per la grande pazienza che hanno avuto nell'attesa di questo momento... e non solo.

Grazie ad Annalisa, per aver combattuto al mio fianco anche quando sembrava una partita persa. Per essermi rimasta vicino e aver pazientemente ascoltato i miei sfoghi, in questo turbine di caos. Scusami se in questi mesi ti ho un po' trascurato!

Grazie anche te, Samuel, per esserti offerto come correttore del mio farneticare sacrificando il tuo sonno, ma ancor di più per essere stato un catalizzatore degli eventi alla base di questo traguardo. Ad ogni modo, \emph{Antani} non ce lo metto!

Grazie alla miglior sorella che possa esistere, Donata, per essere stata nella mia vita e ancora di più negli ultimi mesi un supporto, un punto di riferimento, uno stimolo ed un'ancora! Ti ringrazio davvero, tutto questo è anche merito tuo!

Un grazie anche a tutti voi che state leggendo questi ringraziamenti: se siete qui oggi e leggete queste mie parole significa che avete avuto un ruolo in questo grande momento e di questo vi ringrazio di cuore.
